香港再無真相

香港再無真相
（傳媒工作者 林彥邦） - 林彥邦

7.6K
論壇

港澳大橋人工島消波塊的放置方法被懷疑有工程質量問題。資料圖片

香港這城市，已沒有真相。

港珠澳大橋人工島防波堤出現崩角，官方強調設計本已如此，做法科學；民間則持續質疑其安全性。這本應是黑白分明的事，一條涉及三地政府的千億大橋，不同階段的設計一定有文件、圖則可以辨明事實；而這設計是否安全、在業內是否慣例，亦一定有專業人士可以佐證、有實例可以援引。但擾擾攘攘這麼一段日子，我們發現真相了嗎？

我們看到的，是政府和反對黨各執一詞，傳媒引述各方說法，支持官方的一套會被視為護航，質疑的就會被當作盲反，業內人士和專家亦都意見分歧、莫衷一是，誰也無法超然於政治鬥爭，以專業、獨立第三方的姿態一錘定音，真相就這樣在吵嚷中流走，但卻誰也沒在意，或根本不介意。

因為最終政府需要的工程一定會繼續、撥款會照樣獲批，大橋無論經歷多少醜聞質疑仍然如期通車，而相信／不相信的各方自會從不同人的說法中各取所需，毋須對方認同。
高鐵一地兩檢亦如是。

無論民主派和大律師公會如何力竭聲嘶，質疑一地兩檢的法律基礎，律政司等官員以及一眾親建制法律人士，都會眾口一詞人肉錄音機般重複一地兩檢符合《基本法》，特區政府從來都是依法辦事；反對一地兩檢的人無論如何質疑一地兩檢的必要性和高鐵的實際效益，政府都會一再重複高鐵必須盡速上馬以接通全國。

真相是甚麼？高鐵是否真的能接通全國、一地兩檢是否無法取代？這些通通已經不必斟酌，反正相關法案一定會在葉劉淑儀配合下強硬通過，高鐵一定會在9月通車。

政府無以理服人的行動

戴耀廷的所謂港獨言論亦同然。戴耀廷當時是否真的鼓吹港獨，抑或只是想像式的學術討論，所謂鼓吹港獨是否違法、又到底違反了哪一條法例，抑或只是言論自由、學術自由，真相根本無關痛癢，政府和一班傀儡嘍囉依然會喊打喊殺，力陳痛批鼓吹港獨違法必須嚴正執法云云。

這就是現在的香港，一個無休止爭吵和各說各話掩蓋真相的城市，但政府從來沒有以真相服人的想法和行動，因為當權者才是這種氛圍背後真正的推手，一眾愛字頭、忠字派媒體都是政府這種操作的延伸。

因為他們心知肚明，處理港珠澳大橋、一地兩檢甚至反港獨這些有着不方便真相的任務，擺真相、講事實只會辭窮理虧，讓一切和稀泥，製造「社會有不同意見和聲音」，政府就可以大條道理在其中作出「平衡」；而讓事件顯得爭吵不休、真相晦暗不明，則會讓那些以所謂中立自居的「智者」，有充份理由安心讓腦袋停止運轉，各打五十大板置身事外，這種冷漠犬儒正中政府下懷。

而本應以報道真相為天職的傳媒，也樂於配合政府的把戲，口說客觀中立，高舉所謂「平衡報道」來取代追尋真相，將世事萬物概括描繪成「A說一套、B說一套、結論不明」的混沌狀態。

謊言必將在真相前毀滅，但在這個沒有真相而且越趨冷漠的城市，謊言將會肆無忌憚、野火燎原。

林彥邦
傳媒工作者

乜香港仲有得救咩

因為香港人仲未知呢場和中共打既戰爭一早開始左

當你知道打緊仗，香港人先會知道敵人係唔可以隨便放過，要格殺勿論，咁先會不適一切追求真相和公義